Il progetto scelto ha lo scopo di creare una comunicazione tra processi basato su una o più code di messaggi. Il concetto base è quello secondo il quale ogni processo può comunicare, leggendo o scrivendo (a seconda di ciò che è autorizzato a fare), su una sola message queue, che è la stessa per tutti i processi nel caso sia l’unica coda creata nel sistema. 
Il fulcro di questo progetto, dunque, è l’implementazione delle funzioni di lettura (read) e scrittura (write) di un messaggio all’interno della coda che, nella mia implementazione, hanno i seguenti comportamenti:
•	La read è bloccante, poiché se un processo tenta di leggere un messaggio da una coda vuota, esso viene fermato fino a quando non ne arriva un altro dedito alla scrittura sulla medesima message queue, che aggiunge un messaggio e lo sblocca ( = lo inserisce nella ready list al primo posto così da essere subito il prossimo in running ). Nel caso in cui nella waiting list siano presenti più processi in attesa di effettuare (completare) la read, verrà sbloccato il primo nella lista che deve leggere dalla queue associata al processo sbloccante.
Per quanto riguarda la lettura vera e propria, essa viene effettuata staccando dalla queue, alla quale il processo è associato,  il nodo con il messaggio di interesse ( secondo la politica FIFO ) e copiando quest’ultimo in un buffer dato in input alla read.
•	La write non è bloccante nel caso in cui il processo riesca ad inserire il messaggio nella queue, perché una volta inserito e verificata l’esistenza o meno di un processo nella waiting_list in attesa di leggere un messaggio dalla stessa coda, continua la sua esecuzione senza aspettare che il messaggio stesso venga letto; tuttavia, se non trova spazio per scrivere nella coda a lui associata, il processo si blocca fino a quando non ne arriva un altro che effettua la read sulla stessa coda e lo sblocca con lo stesso metodo utilizzato per sbloccare i processi in attesa di lettura in una coda vuota.
In questo caso, l’implementazione della scrittura consiste semplicemente nell’aggiunta di un nuovo nodo in coda all’interno della message queue.

Per sviluppare la mia implementazione ho inserito due nuove struct:
•	MessageItem = rappresenta ogni singolo elemento componente la message queue ed è “derivata” ( secondo il concetto di ereditarietà nella programmazione C orientata agli oggetti ) dalla struct ListItem.
•	MQ = rappresenta la message queue ed è “derivata” dalla struct Resource: ciò è molto importante ai fini dell’implementazione, perché sottolinea il fatto che la message_queue è anch’essa una risorsa e per questo viene gestita ( aperta, chiusa e distrutta ) attraverso le chiamate a sistema previste per le risorse.
Le message queues vengono create all’interno di disastrOS_test.c attraverso l’openResource, alla quale vengono passati parametri settati in modo tale da creare una MQ ( mode = DSOS_CREATE, type = 1, id = costante presente in disastrOS_constants.h  relativa alla queue che siamo intenzionati a creare ).
Successivamente viene creato un certo numero di processi figli ( numero dato dalla variabile globale NUM_PROC impostata da terminale grazie alla scanf inserita all’interno della disastrOS_start in disastrOS.c ), ai quali, a seconda del determinato test, viene assegnato il compito di lettura o di scrittura. Quest’assegnazione influenza l’apertura della message queue ad essi relativa ( il campo mode viene settato adeguatamente ), che sfrutta
sempre l’openResource ma questa volta senza la necessità di creare nuovamente la coda.
In output dall’openResource viene generato il descrittore che deve essere passato come parametro alla write/read per poter ritrovare la risorsa relativa ( = la MQ aperta ) e lavorarvi all’interno. 
Tali tecniche implementative hanno previsto modifiche dell’openResource, in cui ho aggiunto la possibilità di creare una MQ ( l’apertura poi avviene in maniera analoga alle risorse generiche ). Inoltre è stata fatta una piccola modifica anche nella struct Descriptor, inserendo il campo “mode” che rappresenta la necessità di creare una risorsa o  ciò che il processo è autorizzato a fare, quindi leggere o scrivere ( ovviamente se la risorsa da creare/aprire non è una MQ, il campo mode o sarà pari a DSOS_CREATE oppure a zero ).
Infine il reale funzionamento delle tecniche di comunicazione implementate viene verificato attraverso sei test che mettono in luce le seguenti situazioni:
	figli con pid pari scrivono e figli con pid dispari leggono ( iniziando con il figlio con pid 2 avremo prima un processo che scrive e poi uno che legge e così via )
	figli con pid pari leggono e figli con pid dispari scrivono ( situazione inversa alla precedente )
	prima metà dei figli legge e il resto scrive 
	prima metà dei figli scrive e il resto legge
	leggono più figli rispetto a quelli che scrivono ( situazione di deadlock ) 
	comunicazione su più code


